五角大樓就中國在中東影響力發出警告

五角大樓就中國在中東影響力發出警告

五角大樓一名高級官員警告稱，中國努力在中東地區取得影響力可能會破壞美國與該地區一些盟國的防務合作，因為後者與北京方面走得太近。

五角大樓負責中東地區事務的高級官員邁克爾•穆羅伊(Michael Mulroy)告訴英國《金融時報》，國防部官員對中國「有意削弱美國在中東的軍事優勢」感到擔憂。他提出，北京方面可能會利用在中東的投資進行「經濟影響和脅迫」以及「盜竊和收購智慧財產權」。

「許多投資項目是有益的，但我方擔心，相關國家的經濟利益可能使他們看不見中國某些投資的負面潛在影響，比如衝擊它們與美國之間的聯合防務合作。」穆羅伊表示。

多年來，中國政府通過其1兆美元的「一帶一路」(Belt and Road)基礎設施項目在中東國家投資。該項目旨在為世界上一些最貧困地區的道路、港口及發電站項目提供融資。五角大樓表示，中國企業也在與美國競爭向中東國家出售武器。

中國是伊朗和沙特阿拉伯最大的貿易夥伴之一，並與阿拉伯聯合酋長國和埃及建立了密切的關係。

作為進軍中東的一部分，中國企業在以色列修建了港口，在沙特投資了石油與石化設施。中國的中石化(Sinopec)與沙特國有能源巨頭沙特阿美(Saudi Aramco)有幾個聯合項目，其中包括延布(Yanbu)的一家大型煉油廠。

2015年，埃及推出「蘇伊士運河經濟區」(Suez Canal Economic Zone)，計劃圍繞蘇伊士運河建設一個工業和物流中心，這是中國的另一項關鍵投資。這條運河是連接紅海和地中海的重要航線。

位於非洲之角(Horn of Africa)的吉布提有一個中國海軍基地，而部分國有的招商局港口控股有限公司(China Merchants Port Holdings)正就控股吉布提的多哈雷集裝箱碼頭(Doraleh Container Terminal)進行談判，多哈雷是中東地區在地理位置上最具戰略意義的港口之一。

斯坦福大學(Stanford University)政治學教授麗莎•布雷德斯(Lisa Blaydes)表示，在政治不穩定使其他投資者望而卻步之際，中國還在尋求增加對敘利亞戰後重建的投資。

「中國有意援建剛剛擺脫衝突的國家，可能會令北京方面在地區影響力上獲得優勢。」布雷德斯表示。「在海灣航道上處於戰略位置的也門，有可能成為中國未來的一個目標。」

穆羅伊表示，雖然華盛頓方面仍致力於幫助該地區的夥伴「打擊恐怖主義」和「促進穩定」，但美國為了保護自己的技術，準備做出「艱難的決定」。

突顯華盛頓方面為了防止敏感技術落入外國之手而願意走得多遠的一個例子是土耳其，該國在購買俄羅斯武器後被美國踢出F-35戰鬥機項目。美國曾表示，如果F-35留在土耳其，安卡拉方面購買的俄羅斯S-400防空導彈系統將使克里姆林宮得以收集有關此型先進戰鬥機的情報。

戰略與國際研究中心(Center for Strategic and International Studies)中東問題專家喬恩•奧爾特曼(Jon Alterman)表示，美國和中國從不同的視角看待中東，中國並不想「取代」美國。

「美國的中東視野建立在冷戰競爭的基礎上，那裡有紅色國家與藍色國家。但中國版地圖上全是灰色地帶，有對沖和反對沖。」

北京面臨的指責是，其「一帶一路」倡議可能給東道國製造債務陷阱。今年4月，中國表示將致力於更可持續的融資標準，此前有批評稱，許多「一帶一路」項目令東道國陷入債務泥潭，因為北京方面以相關國家難以承受的條款提供融資。